{
  "sector": "Servicios varios",
  "total_preguntas": 75,
  "preguntas": [
    {
      "pregunta": "Contraté con una empresa la mudanza de mi despacho profesional y había una cláusula que es contraria a la normativa del derecho de consumo ¿puedo hacer una reclamación?",
      "respuesta": "No. Al contratar la mudanza en el contexto de una actividad empresarial, no actúas como persona consumidora. Por tanto, no se te aplican los derechos previstos en la normativa de consumo.",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "mudanza",
        "normativa",
        "consumo",
        "contraté",
        "empresa",
        "despacho"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He contratado con una empresa la mudanza de mi casa ¿Qué servicios puedo exigir?",
      "respuesta": "Depende de lo que hayas contratado, puede incluir desde la recogida y el transporte hacia el nuevo destino, hasta el embalaje, desmontaje, montaje y transporte de todas las pertenencias. La empresa está obligada a informare, si lo solicitas antes de la realización del servicio, de los precios y tarifas de sus servicios.",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "contratado",
        "empresa",
        "servicios",
        "transporte",
        "mudanza",
        "casa"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Quiero contratar con una empresa la mudanza de mi casa y me ha dicho que tengo que contratar un seguro por si se producen daños y que si no, ellos no se hacen responsables ¿es legal?",
      "respuesta": "No, la empresa de mudanzas será responsable de pérdida o deterioro de los productos durante la prestación del servicio.",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "contratar",
        "empresa",
        "quiero",
        "mudanza",
        "casa",
        "seguro"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué debe contener la información previa a facilitar por la empresa de mudanzas a un particular para la prestación del servicio?",
      "respuesta": "Al menos contendrá: el nombre, domicilio y número de identificación fiscal de la empresa; nombre y domicilio del cliente; fecha y lugar de recepción y entrega de los objetos; existencia de objetos cuyo transporte esté sujeto a regulación especial; tipo de mercancía y número de objetos a cargar; indicación sobre la necesidad o no de utilizar embalajes especiales, de tener que realizar desmontaje, montaje o colocación de muebles; precio desglosado del servicio contratado, impuestos incluidos y el seguro que cubra los posibles desperfectos en los muebles.",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "objetos",
        "empresa",
        "servicio",
        "nombre",
        "domicilio",
        "número"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Hace seis días me hicieron una mudanza y al deshacer las cajas para colocarlas en casa he descubierto que me rompieron un elemento que estaba en una caja ¿puedo reclamar?",
      "respuesta": "Si, concluida la mudanza, dispones de siete días para reclamar los daños que no eran visibles cuando se realizó la mudanza.",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "mudanza",
        "días",
        "reclamar",
        "hace",
        "seis",
        "hicieron"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puede eximir su responsabilidad una empresa de mudanzas en algún caso?",
      "respuesta": "Si, si se da alguno de los siguientes supuestos:<ul><li>Deficiencias en el embalaje o marcado de los bienes realizado por el usuario.</li><li>Manipulación efectuada por el usuario.</li><li>Cuando se transporten animales vivos o plantas.</li><li>La carga o descarga de bienes cuya dimensión o peso no sea adecuado para los medios de transporte acordados, siempre que la empresa le haya avisado del riesgo de daños en estos y aún así el usuario haya insistido en la realización de la misma.</li><li>Falsedad o incorrección en la información proporcionada.</li><li>Naturaleza propia de los bienes objeto de la mudanza.</li></ul>",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "bienes",
        "usuario",
        "empresa",
        "eximir",
        "responsabilidad",
        "mudanzas"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He tenido un problema con una empresa de mudanzas porque me ha perdido unos objetos y no se quiere responsabilizar ¿Qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Presenta la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si la empresa no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como el arbitraje de consumo o presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar a la empresa de mudanzas con la que contrataste. > Puedes hacerlo por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de transportes, obligatorio para la entidad, salvo que el imorte de la reclamación supere 15.000 euros o haya indicado previamente, en el contrato, que rechaza esta vía para resolver reclamaciones. Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre la sede de la entidad. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. > **[",
      "subcategoria": "Mudanzas",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "empresa",
        "entidad",
        "correo",
        "consumo",
        "puedes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es la enseñanza no reglada?",
      "respuesta": "Es aquella que se imparte en centros privados y que conlleva la obtención de un título sin valor oficial.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "enseñanza",
        "reglada",
        "imparte",
        "centros",
        "privados",
        "conlleva"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué Administración es competente para regular la enseñanza no reglada?",
      "respuesta": "En España, los derechos de los usuarios en la enseñanza no reglada se regulan principalmente a nivel autonómico, ya que la educación no reglada no está incluida en la educación obligatoria ni en los niveles oficialmente regulados por el Estado. Cada comunidad autónoma establece normas sobre centros, cursos, inscripción, información al alumnado y reclamaciones. Solo algunas disposiciones generales de protección al consumidor y de contratos son de legislación estatal, pero la organización, homologación y control de los cursos es competencia autonómica.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "reglada",
        "enseñanza",
        "educación",
        "cursos",
        "administración",
        "competente"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Me matriculé en un curso de inglés en el que me dijeron que obtendría un título oficial pero no es así ¿Puedo reclamar?",
      "respuesta": "Sí. La ley obliga a que se proporcione información completa sobre precios, duración, contenidos y condiciones de contratación antes de formalizar la inscripción.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "matriculé",
        "curso",
        "inglés",
        "dijeron",
        "obtendría",
        "título"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Contraté un curso de informática directamente en la academia y no me han mandado un contrato ¿es legal?",
      "respuesta": "No, la academia debe formalizar un contrato contigo antes de iniciar el curso, incluyendo, las condiciones y los derechos y obligaciones de las partes. Además, tienes derecho a recibir un recibo o factura por cada pago realizado y, al finalizar, un certificado de asistencia y aprovechamiento del curso.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "curso",
        "academia",
        "contrato",
        "contraté",
        "informática",
        "directamente"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Contraté un curso de estética por internet, pero me lo he pensado mejor y no quiero hacerlo finalmente ¿qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Tienes derecho a anular el contrato, sin necesidad de justificar su decisión, durante los catorce días siguientes a la celebración del mismo o desde la recepción del material, en su caso.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "contraté",
        "curso",
        "estética",
        "internet",
        "pensado",
        "mejor"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Contraté un curso de jardinería por internet, y me han ofrecido la posibilidad de financiarlo ¿qué sucede si la Academia desaparece?",
      "respuesta": "El crédito está expresamente vinculado al contrato de enseñanza, por tanto, si la academia interrumpe el curso antes de lo previsto, no tendrás que seguir pagando el préstamo.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "curso",
        "academia",
        "contraté",
        "jardinería",
        "internet",
        "ofrecido"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Contraté un curso semi presencial de preparación de oposiciones, pero han cambiado el sistema y determinado que será todo online ¿qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Tienes derecho a resolver el contrato con el reembolso de las cantidades aportadas.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "contraté",
        "curso",
        "semi",
        "presencial",
        "preparación",
        "oposiciones"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Contraté un curso de cocinero y han cambiado los horarios establecidos de las clases. Al reclamar la devolución de mi dinero me han dicho que había una cláusula en el contrato que les permitía cambiar las condiciones del curso ¿es legal?",
      "respuesta": "No, sería una cláusula abusiva por desequilibro entre las partes y se debería tener por no puesta.",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "curso",
        "cláusula",
        "contraté",
        "cocinero",
        "cambiado",
        "horarios"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He tenido un problema con una academia de inglés porque me dijeron que el curso iba a durar 2 años y finalmente ha sido solo 1 ¿Qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Presenta la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si la academia no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como el arbitraje de consumo o presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar a la academia con la que contrataste el curso: > Puedes hacerlo por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de consumo -voluntario para la entidad salvo que esté adherida- Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de tu Comunidad Autónoma. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. > **[",
      "subcategoria": "Academias",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "consumo",
        "entidad",
        "academia",
        "correo",
        "puedes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Llevé mi taxi al taller para que procedieran a su reparación ¿puedo hacer una reclamación de consumo como persona consumidora?",
      "respuesta": "No. Al contratar dedicar el vehículo a una actividad empresarial, no actúas como persona consumidora y, por lo tanto, no se te aplican los derechos previstos en la normativa de consumo.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "consumo",
        "persona",
        "consumidora",
        "llevé",
        "taxi",
        "taller"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Es obligatorio que los talleres de reparación de vehículos tengan una placa informativa en la fachada?",
      "respuesta": "Si, Los talleres legalmente clasificados deben mostrar en un lugar visible una placa-distintivo según el modelo oficial. La placa es metálica, cuadrada de 48 cm de lado con vértices redondeados y fondo azul, dividida en tres franjas: la superior para las ramas de actividad, la intermedia para las especialidades y la inferior para las siglas de la provincia y el número de identificación del taller, sin que este número sea requisito para iniciar la actividad.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "placa",
        "talleres",
        "actividad",
        "número",
        "obligatorio",
        "reparación"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puede un taller poner el nombre de una marca si no es un taller oficial?",
      "respuesta": "No, si no son talleres oficiales, tienen prohibida la ostentación de referencias a marcas, tanto en el exterior como en el interior del taller, que puedan inducir a confusión o error a la clientela, respecto a la vinculación citada.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "taller",
        "nombre",
        "marca",
        "oficial",
        "talleres",
        "oficiales"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puede un taller poner piezas de repuesto usadas?",
      "respuesta": "Los talleres deben utilizar piezas nuevas y adecuadas al modelo del vehículo, salvo que el cliente acepte por escrito piezas reacondicionadas, reconstruidas o usadas bajo condiciones específicas y con garantía.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "piezas",
        "usadas",
        "taller",
        "repuesto",
        "talleres",
        "utilizar"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Llevé mi coche a un taller y me han dicho que han sustituido el cárter ¿Tengo derecho a que me den la pieza antigua?",
      "respuesta": "Si, los talleres deben entregar las piezas sustituidas si se les solicita. Además, deben justificar el origen y precio de los repuestos, y evitar reemplazos innecesarios que encarezcan o dañen el vehículo.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "llevé",
        "coche",
        "taller",
        "sustituido",
        "cárter",
        "derecho"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Llevé mi coche a un taller y estuvieron 45 minutos reparándolo, pero me han cobrado una hora de mano de obra ¿es legal?",
      "respuesta": "No, no pueden aplicar un redondeo sino cobrar el tiempo efectivamente dedicado a la reparación.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "llevé",
        "coche",
        "taller",
        "estuvieron",
        "minutos",
        "reparándolo"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Llevé el coche al taller y han comenzado la reparación sin que yo haya aceptado el presupuesto ¿es legal?",
      "respuesta": "No, tienes derecho a recibir un presupuesto escrito con una validez mínima de doce días hábiles, y la reparación solo puede iniciarse tras su aceptación o si renuncias expresamente a que se realice.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "reparación",
        "presupuesto",
        "llevé",
        "coche",
        "taller",
        "comenzado"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puede cobrarme un taller gastos de estancia de mi coche en sus instalaciones?",
      "respuesta": "Solo si el coche permanece en el taller más de tres días hábiles después de haber sido notificado el presupuesto o terminada la reparación.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "taller",
        "coche",
        "cobrarme",
        "gastos",
        "estancia",
        "instalaciones"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Llevé mi moto a reparar al taller y a los dos meses, ha vuelto a aparecer la misma avería ¿qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Todas las reparaciones o instalaciones realizadas en un taller están cubiertas por una garantía mínima durante 3 meses o 2.000 kilómetros (lo que suceda antes). La garantía incluye materiales, mano de obra y todos los gastos derivados, como transporte del vehículo o desplazamiento de operarios, así como impuestos asociados.",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "taller",
        "meses",
        "garantía",
        "llevé",
        "moto",
        "reparar"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He tenido un problema con un taller porque me hizo un presupuesto de reparación que no ha respetado puesto que me ha cobrado más, al decir que posteriormente vio otros defectos en el coche ¿Qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Presenta la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si el taller no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como el arbitraje de consumo o presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar al taller: > Puedes pedir una hora de reclamaciones, o reclamr por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de consumo -voluntario para la entidad salvo que esté adherida- Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre el taller. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. > **[",
      "subcategoria": "Reparaciones de vehículos",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "taller",
        "consumo",
        "entidad",
        "correo",
        "puedes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son los Servicios de Asistencia Técnica (SAT)?",
      "respuesta": "Son establecimientos o profesionales que se dedican a reparar, mantener e instalar electrodomésticos y aparatos electrónicos, ofreciendo sus servicios tanto a domicilio como en sus locales.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "servicios",
        "asistencia",
        "técnica",
        "establecimientos",
        "profesionales",
        "dedican"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puede un SAT rechazar la reparación de un electrodoméstico que les lleve?",
      "respuesta": "Debe atenderse a la clientela sin discriminación alguna, si no pueden realizar la reparación por cualquier razón técnica, deben informar al usuario por escrito, explicando los motivos. Además, los SAT oficiales de marca no estarán obligados a la reparación de aparatos de marcas distintas a las que representan o no hayan sido legalmente importados.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "reparación",
        "rechazar",
        "electrodoméstico",
        "lleve",
        "atenderse",
        "clientela"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Tengo derecho a un presupuesto antes de que reparen mi aparato en un SAT?",
      "respuesta": "Sí, tienes derecho a que te entreguen un presupuesto previo por escrito, con una validez mínima de 30 días desde que te lo comunican. El presupuesto debe incluir: los datos del SAT y tuyos, marca, modelo y número de serie del aparato, motivo de la reparación, diagnóstico de la avería, costes de servicio y piezas, fechas previstas de entrega, firma del responsable del SAT, espacio para tu aceptación y el tiempo de validez del presupuesto.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "presupuesto",
        "derecho",
        "aparato",
        "validez",
        "antes",
        "reparen"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué sucede si pido un presupuesto a un SAT y no acepto la reparación",
      "respuesta": "Pueden cobrar si lo tienen previsto en un aviso en la tienda o web. El importe máximo a cobrar depende del tipo de aparato:<ul><li>Pequeños aparatos: 15 minutos del valor del tiempo de trabajo.</li><li>Línea blanca: 30 minutos.</li><li>Línea marrón y electrónica: 60 minutos.</li></ul>",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "minutos",
        "cobrar",
        "línea",
        "sucede",
        "pido",
        "presupuesto"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué pasa si durante la reparación de un electrodoméstico en un SAT aparecen averías ocultas?",
      "respuesta": "Te deben informar y, si había un presupuesto inicial, elaborarte uno adicional para tu conformidad. Si renunciaste al presupuesto previo, te deben comunicar la reparación adicional, respetando los límites porcentuales según el valor del aparato (10%, 8% o 6%). Si se superan esos límites, te deben ofrecer un nuevo presupuesto.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "presupuesto",
        "reparación",
        "adicional",
        "límites",
        "pasa",
        "electrodoméstico"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es el resguardo de depósito de los SAT y para qué sirve?",
      "respuesta": "El resguardo acredita que entregaste el aparato al SAT y lo necesitas para recoger el presupuesto o tu aparato reparado. Debe contener: número de orden, datos del SAT y tuyos, descripción de daños y servicios, fecha de recepción, plazo de entrega y firmas del SAT y tuya.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "resguardo",
        "aparato",
        "depósito",
        "sirve",
        "acredita",
        "entregaste"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Pueden usar piezas usadas o no originales para reparar mi electrodoméstico en un SAT?",
      "respuesta": "Solo pueden usarse si tú lo autorizas por escrito. Además, deben estar en perfectas condiciones y tener un precio inferior al de las piezas nuevas disponibles en el mercado.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "piezas",
        "usar",
        "usadas",
        "originales",
        "reparar",
        "electrodoméstico"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puedo quedarme con las piezas que sustituyan durante la reparación de mi electrodoméstico en un SAT?",
      "respuesta": "Sí, puedes pedir que te entreguen las piezas retiradas al finalizar la reparación, y el SAT está obligado a dártelas, siempre que la reparación no esté cubierta por la garantía del aparato.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "reparación",
        "piezas",
        "quedarme",
        "sustituyan",
        "electrodoméstico",
        "puedes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Durante cuánto tiempo deben estar disponibles los repuestos de mi aparato electrodoméstico reparado en un SAT?",
      "respuesta": "Deben tener repuestos durante siete años para piezas funcionales (o cinco si el aparato es de bajo precio) y dos años para piezas estéticas, contados desde que se deja de fabricar el modelo. Además, los repuestos deben servirse en un máximo de un mes si son de aparatos importados y quince días si son nacionales.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "repuestos",
        "aparato",
        "años",
        "piezas",
        "tiempo",
        "disponibles"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuánto tiempo de garantía tengo sobre la reparación de un electrodoméstico en un SAT?",
      "respuesta": "Tienes una garantía mínima de tres meses desde la entrega del electrodoméstico reparado, siempre que no haya sido manipulado por terceros. > Qué garantía tienen las piezas nuevas? > Cuando hablamos de una pieza que el reparador ha adquirido para instalarla o incorporar en tu aparato, tiene la garantía general de 3 años",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "garantía",
        "electrodoméstico",
        "tiempo",
        "reparación",
        "tienes",
        "mínima"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿La garantía sobre un producto reparado en un SAT cubre todos los gastos?",
      "respuesta": "Sí, la garantía es total respecto a la reparación realizada. Cubre transporte, desplazamientos, piezas de repuesto, materiales e impuestos, siempre que la nueva avería esté relacionada con la reparación del SAT.",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "garantía",
        "cubre",
        "reparación",
        "producto",
        "reparado",
        "gastos"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué puedo hacer si mi electrodoméstico vuelve a estropearse y no estoy de acuerdo con el SAT sobre si la avería está cubierta por la garantía?",
      "respuesta": "Puedes elegir que repare el mismo SAT que te dio la garantía o acudir a otro SAT distinto, avisando antes al primero. Si tras la reparación sigue habiendo desacuerdo, deberás abonar el coste y luego podrás presentar una denuncia ante los servicios competentes. > En ese caso, tienes dos opciones: > -Pedirle al SAT que te repare la avería y si sigue habiendo conflicto sobre si esta nueva reparación queda cubierta o no por la garantía, abonar la reparación y reclamar; o, -Acudir a otro SAT, avisando previamente al primero, abonar la reparación y reclamar el importe al SAT original. Solicita una hoja de reclamaciones al SAT, y si no recibes respuesta satisfactoria en un mes, podrás acudir al arbitraje de consumo (no obligatorio para la entidad salvo que esté previamente adherida), o acudir a los juzgados",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "acudir",
        "reparación",
        "garantía",
        "abonar",
        "avería",
        "cubierta"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He tenido un problema con un servicio de asistencia técnica porque reparó un televisor y al mes, ha tenido la misma avería ¿Qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Presenta la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si la empresa no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como el arbitraje de consumo o presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar al SAT: > Puedes pedir una hora de reclamaciones, o reclamr por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de consumo -voluntario para la entidad salvo que esté adherida- Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre el SAT. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. > **[",
      "subcategoria": "Reparaciones de electrodomésticos",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "consumo",
        "entidad",
        "empresa",
        "correo",
        "puedes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué hay que entender por reparaciones en el hogar?",
      "respuesta": "Incluye entre otros, cualquier obra o reparación de fontanería, albañilería, pintura, electricidad o carpintería, que realiza una empresa o un profesional en el domicilio de una persona consumidora.",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "entender",
        "reparaciones",
        "hogar",
        "incluye",
        "obra",
        "reparación"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Contraté la reforma de mi oficina con una empresa de albañilería ¿puedo ejercer el derecho de desistimiento?",
      "respuesta": "No. Al contratar el servicio en el contexto de una actividad empresarial, no actúas como consumidor y, por lo tanto, no se te aplican los derechos previstos en la normativa de consumo, como el derecho de desistimiento o las garantías específicas frente a cláusulas abusivas.",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "derecho",
        "desistimiento",
        "contraté",
        "reforma",
        "oficina",
        "empresa"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Tengo derecho a recibir un presupuesto por escrito antes de contratar una reforma en el hogar?",
      "respuesta": "Sí. Tienes derecho a recibir información previa, clara y escrita sobre el precio total, características del servicio y condiciones antes de contratar. El presupuesto, una vez aceptado, obliga a ambas partes.",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "derecho",
        "recibir",
        "presupuesto",
        "antes",
        "contratar",
        "escrito"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué debe incluir obligatoriamente un presupuesto de reforma en el hogar?",
      "respuesta": "Debe incluir al menos: identidad del profesional, descripción de los trabajos, materiales, precio total (con impuestos), duración estimada, condiciones de pago y garantías aplicables.",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "incluir",
        "obligatoriamente",
        "presupuesto",
        "reforma",
        "hogar",
        "identidad"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Pueden incrementarme el presupuesto de una reforma una vez comenzada?",
      "respuesta": "No, salvo que tú lo autorices expresamente. Cualquier modificación debe constar por escrito.",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "incrementarme",
        "presupuesto",
        "reforma",
        "comenzada",
        "salvo",
        "autorices"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Estoy obligado a pagar si la reforma de mi hogar no cumple con lo contratado?",
      "respuesta": "No. Si el resultado no es conforme al contrato, tienes derecho a exigir la corrección del servicio sin coste, una rebaja del precio o la resolución del contrato si el incumplimiento es grave.",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "contrato",
        "obligado",
        "pagar",
        "reforma",
        "hogar",
        "cumple"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He tenido un problema con una empresa de reformas porque no ha cumplido los plazos acordados en el contrato ¿Qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Presenta la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si la empresa no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como el arbitraje de consumo o presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar a la empresa: > Puedes pedir una hora de reclamaciones, o reclamr por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de consumo -voluntario para la entidad salvo que esté adherida- Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre la entidad. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. > **[",
      "subcategoria": "Reformas en el hogar",
      "keywords": [
        "empresa",
        "reclamación",
        "entidad",
        "consumo",
        "correo",
        "puedes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Tengo derecho a que me entreguen un justificante cuando dejo mi vehículo en un aparcamiento?",
      "respuesta": "Sí, deben darte un justificante en papel o en un soporte duradero, donde conste la identificación del vehículo y si has entregado las llaves.",
      "subcategoria": "Aparcamientos",
      "keywords": [
        "justificante",
        "vehículo",
        "derecho",
        "entreguen",
        "dejo",
        "aparcamiento"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Es el aparcamiento responsable de todos los objetos que lleve dentro del coche?",
      "respuesta": "No. Solo está obligado a restituir el vehículo y los accesorios fijos y habituales. Los objetos no fijos, debes retirarlos tú o el aparcamiento no responderá por ellos salvo que el aparcamiento ofrezca un servicio especial de custodia, según el cual tú declaras los objetos al entrar y ellos aceptan conservarlos siguiendo las medidas de seguridad que te indiquen.",
      "subcategoria": "Aparcamientos",
      "keywords": [
        "aparcamiento",
        "objetos",
        "fijos",
        "responsable",
        "lleve",
        "dentro"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿El aparcamiento debe mostrar claramente los precios y normas antes de que aparque?",
      "respuesta": "Sí, debe indicar de forma visible los precios, horarios, normas de uso y si es habitual que te pidan dejar las llaves del vehículo.",
      "subcategoria": "Aparcamientos",
      "keywords": [
        "precios",
        "normas",
        "aparcamiento",
        "mostrar",
        "claramente",
        "antes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puede el titular de un aparcamiento retirar un vehículo que esté mucho tiempo estacionado en el mismo lugar?",
      "respuesta": "Sí, si el vehículo permanece estacionado de forma continuada por más de seis meses y existen indicios de abandono, como desperfectos, imposibilidad de moverse por sí mismo, falta de matrícula o signos que indiquen desinterés del propietario.",
      "subcategoria": "Aparcamientos",
      "keywords": [
        "vehículo",
        "estacionado",
        "titular",
        "aparcamiento",
        "retirar",
        "esté"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "Dejé mi coche estacionado 52 minutos y la empresa me facturó 1 hora ¿es esto legal? ¿qué puedo hacer?",
      "respuesta": "No, debe cobrarme por el tiempo que he estacionado sin hacer un redondeo. Puedes presentar la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si la empresa no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como el arbitraje de consumo o presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar a la entidad: > Puedes pedir una hora de reclamaciones, o reclamr por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de consumo -voluntario para la entidad salvo que esté adherida- Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre la entidad. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. > **[",
      "subcategoria": "Aparcamientos",
      "keywords": [
        "entidad",
        "reclamación",
        "empresa",
        "puedes",
        "consumo",
        "presentar"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué información deben facilitar los abogados a sus clientes antes de iniciar cualquier actuación profesional?",
      "respuesta": "Deben proporcionar su nombre, número de identificación fiscal, Colegio de pertenencia, número de colegiado, domicilio profesional y medios de contacto, incluyendo correo electrónico. Si varios abogados participan, también deben identificar a todos los implicados y quién dirige el asunto.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "abogados",
        "profesional",
        "número",
        "información",
        "facilitar",
        "clientes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es la hoja de encargo de un abogado y qué función tiene?",
      "respuesta": "Es un documento que recoge toda la información relevante sobre el encargo profesional, incluyendo honorarios, costes, servicios a prestar y condiciones. Debe entregarse al cliente antes de iniciar la actuación y sirve como base contractual entre abogado y cliente.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "encargo",
        "abogado",
        "cliente",
        "hoja",
        "función",
        "documento"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué información ofrecerán los Colegios de Abogados en sus páginas web sobre los abogados colegiados?",
      "respuesta": "A través de la ventanilla única deben permitir el acceso al registro de colegiados y sociedades profesionales, vías de reclamación, códigos deontológicos, y datos de asociaciones de consumidores y usuarios para asistencia. 617. El precio o la oferta que anuncia en su página web es falsa o engañosa o ha sido incumplica ¿donde puede denunciar esto? > En caso de que detectes que las condiciones reales de un contrato (precio, características, etc.) no se ajustan a la oferta, puedes denunciarlo ante la Dirección General de Consumo de tu Comunidad Autónoma, y reclamar directamente > Puedes perdir una hoja de reclamaciones o reclamar por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de consumo -voluntario para la entidad salvo que esté adherida- Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Consumo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre la entidad o profesional. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -Puedes denunciar las malas prácticas en el Colegio profesional > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "entidad",
        "puedes",
        "consumo",
        "reclamar",
        "información"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Tengo derecho a que me expliquen mi diagnóstico y tratamiento en fisioterapia?",
      "respuesta": "Sí, debes recibir información clara y comprensible sobre tu diagnóstico, pronóstico y las posibilidades terapéuticas de tu enfermedad.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "diagnóstico",
        "derecho",
        "expliquen",
        "tratamiento",
        "fisioterapia",
        "debes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Necesito dar mi consentimiento antes de recibir un tratamiento fisioterápico?",
      "respuesta": "Sí, el fisioterapeuta debe obtener tu consentimiento antes de iniciar cualquier tratamiento.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "consentimiento",
        "antes",
        "tratamiento",
        "necesito",
        "recibir",
        "fisioterápico"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puedo solicitar un informe o certificado sobre mi tratamiento de fisioterapia?",
      "respuesta": "Sí, tienes derecho a recibir un certificado o informe del fisioterapeuta que detalle tu valoración y la asistencia prestada.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "informe",
        "certificado",
        "solicitar",
        "tratamiento",
        "fisioterapia",
        "tienes"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué puedo hacer si el fisioterapeuta, abogado u odontólogo incumple los principios básicos de actuación profesional?",
      "respuesta": "Puedes presentar una queja ante su Colegio Profesional que tramitará y evaluará tu reclamación. Al margen de esto, puedes presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "abogado",
        "profesional",
        "puedes",
        "presentar",
        "fisioterapeuta",
        "odontólogo"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué información debo recibir antes de aceptar un tratamiento odontológico?",
      "respuesta": "Debes ser informado claramente sobre el diagnóstico, las opciones de tratamiento, riesgos, beneficios, efectos secundarios y coste. Solo tras recibir esta información podrás dar tu consentimiento informado.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "información",
        "recibir",
        "tratamiento",
        "informado",
        "antes",
        "aceptar"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo funciona el consentimiento informado en odontología?",
      "respuesta": "El consentimiento suele ser verbal, pero para intervenciones quirúrgicas o actos invasivos debe entregarse un documento escrito con suficiente antelación para que puedas leerlo, evaluarlo y decidir.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "consentimiento",
        "funciona",
        "informado",
        "odontología",
        "suele",
        "verbal"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Tengo derecho a la continuidad asistencial si cambio de dentista?",
      "respuesta": "Sí, el nuevo dentista debe poder acceder a tu historial y continuar la atención sin interrupciones.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "dentista",
        "derecho",
        "continuidad",
        "asistencial",
        "cambio",
        "acceder"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He decidido financiar mi tratamiento dental ¿Puedo escoger la entidad que me dé la financiación o me tengo que quedar con la que me ofrece la clínica?",
      "respuesta": "Puedes elegir la entidad financiera. Si el crédito se tramita a través de la clínica, conviene que quede vinculado expresamente al servicio para no tener que seguir pagando en caso de interrupción del tratamiento.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "tratamiento",
        "entidad",
        "clínica",
        "decidido",
        "financiar",
        "dental"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué garantía tienen los productos sanitarios, prótesis o aparatos dentales?",
      "respuesta": "Tienen una garantía de tres años desde su entrega.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "garantía",
        "productos",
        "sanitarios",
        "prótesis",
        "aparatos",
        "dentales"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Puedo solicitar documentación del fabricante sobre los productos que me van a implantar en una clínica odontológica?",
      "respuesta": "Sí, tienes derecho a recibir información sobre la composición del producto para poder reclamar la garantía si fuera necesario.",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "solicitar",
        "documentación",
        "fabricante",
        "productos",
        "implantar",
        "clínica"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Tengo derecho a recibir mi historial clínico dental completo?",
      "respuesta": "Sí, puedes solicitar y recibir tu historial clínico para conocer tu información médica y seguimiento de los tratamientos. **[",
      "subcategoria": "Servicios profesionales",
      "keywords": [
        "recibir",
        "historial",
        "clínico",
        "derecho",
        "dental",
        "completo"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué pueden hacer los usuarios en caso de incumplimiento de los servicios postales?",
      "respuesta": "Presentar quejas y reclamaciones ante los operadores, quienes deben resolverlas en un máximo de un mes mediante procedimientos públicos, gratuitos y no discriminatorios.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "usuarios",
        "incumplimiento",
        "servicios",
        "postales",
        "presentar",
        "quejas"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué derecho tiene un remitente si su envío certificado se pierde, se destruye o se deteriora?",
      "respuesta": "Derecho a percibir una indemnización predeterminada por el operador, proporcional al valor declarado.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "derecho",
        "remitente",
        "envío",
        "certificado",
        "pierde",
        "destruye"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué se entiende por servicio postal y quiénes pueden prestarlo?",
      "respuesta": "Se entiende por servicio postal la recogida, admisión, clasificación, transporte, distribución y entrega de cualquier carta de hasta 2 kg o paquete hasta 20 kg (ordinario, certificado o con valor declarado), y puede ser realizado por Correos como operador designado o por una compañía privada.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "entiende",
        "servicio",
        "postal",
        "quiénes",
        "prestarlo",
        "recogida"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué servicios pueden ofrecer Correos y otras empresas de mensajería fuera del servicio postal universal?",
      "respuesta": "Pueden ofrecer servicios de precio libre y en régimen de libre competencia, como: distribución urgente o con plazo comprometido de documentos, correspondencia o paquetería; envío de cartas de más de 2 kg o paquetes de más de 20 kg; y servicios postales con valores añadidos al servicio universal, como recogida a domicilio o entrega exclusiva al destinatario.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "servicios",
        "ofrecer",
        "servicio",
        "universal",
        "libre",
        "correos"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuándo y cómo pueden la clientela obtener una indemnización por envíos postales?",
      "respuesta": "Pueden obtener indemnización cuando un envío certificado o con valor declarado se pierde, es robado, se destruye o se deteriora. Para envíos certificados, se paga una cantidad predeterminada por el operador; para envíos con valor declarado, la indemnización debe ser al menos equivalente a la cantidad declarada. En el caso de Correos, la compensación económica para el servicio postal universal está predeterminada y disponible en su página web.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "indemnización",
        "envíos",
        "obtener",
        "valor",
        "declarado",
        "cantidad"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo deben ser los trámites de reclamación y la información sobre indemnizaciones?",
      "respuesta": "La información sobre indemnizaciones, vías de reclamación y procedimientos debe ser clara y accesible en oficinas o puntos de información. Los trámites deben ser sencillos, gratuitos y resolverse en un plazo máximo de un mes, siendo recomendable conservar el recibo de presentación de la reclamación.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "información",
        "trámites",
        "indemnizaciones",
        "vías",
        "procedimientos"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué derechos y obligaciones existen respecto a los envíos no entregados o que no pueden devolverse?",
      "respuesta": "La legislación protege los envíos no entregados y establece que las empresas de mensajería deben seguir reglas sobre procedimiento, depósito, reclamación y eventual destrucción de los envíos, garantizando que estos casos se gestionen de forma ordenada y transparente.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "envíos",
        "entregados",
        "derechos",
        "obligaciones",
        "existen",
        "devolverse"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué obligaciones tiene Correos como operador del servicio postal universal?",
      "respuesta": "Correos debe garantizar la cobertura en todo el territorio español, incluido el medio rural, ajustarse a precios estipulados y realizar diariamente la recogida y entrega en los buzones de lunes a viernes, intentando la entrega incluso si la dirección es incompleta.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "correos",
        "entrega",
        "obligaciones",
        "operador",
        "servicio",
        "postal"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo debe entregarse la correspondencia y quién puede recibirla?",
      "respuesta": "La correspondencia debe entregarse al destinatario o a la persona que este autorice; cualquier persona que se encuentre en el domicilio, se identifique y se haga cargo del envío se considera autorizada. Los envíos ordinarios se depositan en el buzón.",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "entregarse",
        "correspondencia",
        "persona",
        "quién",
        "recibirla",
        "destinatario"
      ]
    },
    {
      "pregunta": "He tenido un problema con una empresa de paquetería porque ha perdido un envío ¿Qué puedo hacer?",
      "respuesta": "Presenta la reclamación directamente a la empresa por un medio que permita acreditar la recepción, como puede ser a través de una hoja de reclamaciones, un correo postal con acuse, email, o redes sociales, o hazlo con ayuda de un organismo público de consumo (municipal, provincial o autonómico) o de una asociación de consumidores. Si la empresa no responde o la respuesta no es satisfactoria puedes intentar acudir a un sistema alternativo de resolución de conflictos como es la Junta Arbitral de Transporte si la empresa acepta y la reclamación no supera los 15.000 €. Como última opción, puedes presentar una demanda judicial, incluso sin abogado, si el importe es menor de 2.000 €. En primer lugar debes reclamar a la empresa transportista: > Puedes perdir una hoja de reclamaciones, hacerlo por correo postal -certificado con acuse de recibo o burofax-, correo electrónico o a través de las herramientas digitales que utilice la entidad en su relación con los usuarios (formularios web, perfiles/cuentas de usuario en la web de la entidad, apps, redes sociales, etc.). No se recomienda la vía telefónica, pero en su caso, solicita un justificante de tu reclamación y un número de referencia. > En caso de no obtener una respuesta satisfactoria en el plazo de un mes, cuentas con las siguientes opciones: > -Contacta con una asociación de personas consumidoras > - Presenta una reclamación en la OMIC de tu domicilio > -Acude al arbitraje de transportes, obligatorio para la entidad, salvo que el importe de la reclamación supere 15.000 euros o haya indicado previamente, en el contrato, que rechaza esta vía para resolver reclamaciones. Esta información debe aparecer en la web de la entidad y en el contrato. Reclamar por esta vías es gratuito para las personas consumidoras, y la resolución será vinculante para las partes y no recurrible, finalizando así el procedimiento. > -Puedes presentar una denuncia ante la Dirección General de Turismo de la Comunidad Autónoma donde se encuentre el Hotel. Esta no podrá resolver sobre tu reclamación pero sí sancionar a la empresa. > -Si el hotel se encuentra en otro Estado de la Unión, puedes contactar con el Centro Europeo del Consumidor, que te ayudará con tu reclamación en el país donde se encuentra el hotel. > -También puede utilizar la vía judicial, o en caso de que las anteriores no hayan solucionado el problema. En este caso, si la reclamación no supera 2000 euros, no necesitarás abogado ni procurador. 641. He tenido un problema con una empresa de paquetería porque me ha llega el envío estropeado ¿Qué puedo hacer? En este caso, te recomendamos que notifiques lo antes posible el problema, para evitar que te responsabilicen del daño. Reclama de forma conjunta al vendedor y al transportista, ya que desconocemos donde se ha producido el problema. El vendedor será el responsable de que el producto llegue en perfectas condiciones, aunque el daño se haya materializado durante el transporte. Aporta fotografías del estado del producto. > Puedes reclamar la entrega de un producto nuevo, su reparación o la devolución del importe pagado",
      "subcategoria": "Servicios postales",
      "keywords": [
        "reclamación",
        "empresa",
        "puedes",
        "problema",
        "entidad",
        "reclamaciones"
      ]
    }
  ]
}
